\chapter{Approfondimento finale [ATOK=1.0]}

\section{Il caso Snowden a 7 anni di distanza}

\subsection{Introduzione}
Edward Snowden, ex tecnico della CIA, è balzato agli onori della cronaca nel maggio del 2013 in seguito alla divulgazione, in forma di articoli pubblicati sul The Guardian, di alcune delicate rivelazioni riguardanti un estensivo programma di spionaggio di massa condotto dal governo statunitense con l'ausilio della National Security Agency (NSA): tali informazioni rivelavano il coinvolgimento degli USA in operazioni di sorveglianza massiva, perlopiù svolte grazie alla collaborazione dei maggiori provider di servizi di telecomunicazioni. Più precisamente, i rapporti divulgati da Snowden riguardavano \cite{SnowdenFilesGuardian} \cite{SnowdenRevelations}:
\begin{itemize}
	\item Tempora: un programma, iniziato nel 2011, finalizzato alla raccolta ed analisi del traffico Internet e telefonico gestito dai più importanti provider telecomunicativi statunitensi.
	\item Prism: un progetto diretto alla collezione di informazioni quali mail, contenuti di chat, file e traffico VoIP scambiati tra gli utenti dei maggiori servizi web e social.
	\item XKeyscore: uno speciale motore di ricerca distribuito su più di 700 server impiegato dall'NSA per la ricerca di informazioni di ogni natura, sia riguardanti singoli individui che intere organizzazioni.
	\item: MUSCULAR: programma portato avanti in collaborazione con i servizi segreti briannici che, tramite l'impiego di vere e proprie tecniche di exploiting, avrebbe permesso di raccogliere dati privati dai server di Google e Yahoo, in questo caso senza il loro esplicito consenso.
\end{itemize}
Al contrario di quanto si potrebbe pensare, i dati raccolti dagli USA non riguardano solamente criminali o presunti tali, ma anche milioni di comuni ed ignari cittadini (statunitensi e non). Il motivo sarebbe da imputare al criterio di selezione dei soggetti da vigilare, che implementa una logica a "tre salti" per determinare se un individuo debba essere sorvegliato o meno: in pratica, una volta identificato un soggetto "sensibile", questi viene posto sotto controllo, assieme a tutti i suoi conoscenti diretti e ai conoscenti dei conoscenti. Il risultato della logica impiegata è che, per ogni persona posta sotto sorveglianza, ne risultano incluse nel programma fino ad altre 25000 \cite{CellphoneSnowdenInfo}. \newline
Le rivelazioni di Snowden hanno violentemente scosso l'opinione pubblica, gettando luce sulle talvolta controverse modalità d'azione dei servizi segreti e sollevando dubbi sull'effettiva necessità delle operazioni condotte da parte del governo USA. Lo scopo del presente elaborato è quello di analizzare l'impatto che il caso in questione ha avuto, nel corso degli anni, sulla società e sulla politica, discutendo inoltre la legittimità della condotta del governo USA e di Edward Snowden, giudicato da alcuni come un modello esemplare di difesa dei diritti del cittadino e, da altri, alla stregua di un mero traditore della patria.

\subsection{L'impatto sociale del caso Snowden}
Le rivelazioni del caso Snowden, com'era logico prevedere, hanno avuto un'importante risonanza a livello globale, grazie alla pubblicazione di svariati articoli da parte dei maggiori quotidiani mondiali e al successivo rilascio, negli anni a seguire, di due film a riguardo ("Citizenfour", nel 2014 e "Snowden", 2016). Se da un lato il libero accesso alle informazioni top secret ha fomentato proteste e aspre critiche nei confronti del governo USA, dall'altro ha suscitato polemiche sulla divulgazione di file segretati da parte dell'ex collaboratore della CIA. \newline
Secondo le statistiche pubblicate nel luglio del 2013, a pochi mesi dai fatti, il 53\% di circa 1000 cittadini americani interpellati si è dichiarato favorevole alla persecuzione di Edward Snowden per i crimini commessi \cite{SnowdenPoll2013}. Uno studio di ottobre 2013 dell'Angus Reid Institute, organizzazione canadese di analisi dell'opinione pubblica, mostra risultati simili, con il 49\% dei cittadini americani schierati contro l'ex agente. Per quanto riguarda invece i cittadini di Canada e UK, i dati vedono una prevalenza di opinioni favorevoli al suo scagionamento (60\% per il Regno Unito, 67\% il Canada) \cite{AngusReidSnowdenPoll}. \newline
Dati successivi mostrano una graduale presa di coscienza riguardo alle implicazioni del massivo programma di raccolta dati attuato dal governo: uno studio del 2015, effettuato dall'organismo autonomo Pew Research Center a poco meno di 2 anni dalla pubblicazione dei primi articoli del The Guardian, attesta che \cite{PewReasearchSnowden2015}:
\begin{itemize}
	\item Circa nove cittadini americani su dieci hanno almeno sentito parlare dei programmi di sorveglianza di massa del governo USA
	\item Circa il 31\% di essi afferma di averne sentito parlare molto
	\item Solo il 6\% non è stato raggiunto da nessuna informazione a riguardo
	\item Il 25\% di coloro che hanno sentito parlare del caso Snowden ha modificato, almeno in parte, le proprie modalità di impiego delle principali piattaforme digitali (es. motori di ricerca, social, mail)
\end{itemize}
Un'altra ricerca del 2015, che prende in esame la popolazione giovanile (i cosiddetti millenials), conferma i risultati degli studi finora considerati, con una netta, o quantomeno significativa, prevalenza di supporters  nella maggior parte dei paesi presi in considerazione, meno gli USA, in cui circa il 56\% dei giovani vede l'operato di Snowden di buon occhio, confermando la sussistenza di un sostanziale equilibrio tra sostenitori e detrattori anche nella popolazione giovanile \cite{SnowdenMillenials}. \newline
I dati presi in analisi, ad ogni modo, dimostrano l'impatto segnante che la vicenda ha avuto sul piano sociale, tanto da indurre una porzione statisticamente significativa della popolazione USA interpellata a modificare le proprie abitudini e modalità di utilizzo di dispositivi e servizi digitali.

\subsection{L'impatto politico}
La presente sezione sarà dedicata all'analisi dell'impatto del caso Snowden sulla politica USA, con alcuni riferimenti anche alla situazione estera. \newline
A tal proposito riveste particolare importanza il discorso tenuto dall'allora presidente Obama, a pochi mesi di distanza dai fatti, riguardo lo spionaggio di Stato e con la promessa di inibire l'invasività delle misure di controllo dei sistemi di telecomunicazione \cite{ObamaNSASpeech}.
A ulteriore riprova dell'impatto socio-politico rivestito dalla vicenda, trovo opportuno riportare la successiva firma, avvenuta nel 2016 sempre ad opera di Obama, del Freedom Of Information Act (FOIA), finalizzato ad aumentare la trasparenza dell'operato dei servizi segreti tramite la libera distribuzione di informazioni storiche fino ad allora top secret \cite{FOIA}. \newline
Se è vero che, nei mesi e negli anni successivi alle rivelazioni di Snowden, il governo USA sembra aver intrapreso delle azioni di alleggerimento delle operazioni di spionaggio, è vero anche che non mancano, in tempi più recenti, casi analoghi a quelli denunciati dall'ex-collaboratore della CIA, e non solo ad opera del governo statunitense. A riguardo, trovo interessante riportare il tentativo del Dipartimento di Giustizia e dell'FBI, ancora in corso, di ufficializzare il cosiddetto EARN it Act, nominalmente finalizzato al contrasto del cyber-crimine, ma non esente da critiche per quello che alcuni definiscono come un celato tentativo di far cadere la crittografia end-to-end dalle piattaforme social. \newline
Per quanto riguarda invece la situazione italiana, di rilevanza fondamentale è stato il caso del malware di stato Exodus, distribuito dall'azienda E-Surv e reso celebre nel 2019 in seguito alla scoperta, da parte di alcuni ricercatori, di alcune app per dispositivi Android da esso infette \cite{Exodus}. \newline
Si può dunque affermare che, successivamente ad un primo impegno alla trasparenza da parte dei governi, i programmi di spionaggio di stato siano ancora in atto.


\subsection{Analisi dell'operato di Snowden e del governo}
Per quanto riguarda l'operato di Snowden, le correnti di pensiero sono essenzialmente due: la prima, secondo cui il suo comportamento lo esporrebbe inderogabilmente a dover rispondere dell'accusa di spionaggio mossa dal Dipartimento di Giustizia \cite{SnowdenCharges}, e la seconda, in base alla quale la sua condotta sarebbe giustificabile appellandosi al principio dell'amnisita e salvandolo eccezionalmente dalle accuse su di lui pendenti in nome del fine umanitario legato alle sue azioni \cite{SnowdenHeroTraitor}. \newline
Parlando dei servizi segreti, al contrario, le azioni di spionaggio massivo da essi intraprese risultano ovviamente legittimate dallo Stato. La sussitenza di una tutela legale non garantisce tuttavia l'automatica esenzione da considerazioni di natura morale e, da questo punto di vista, risulta estremamente interessante la riflessione di Glenn Greenwald \cite{GreenwaldPrivacy}, uno dei primi giornalisti a pubblicare le rivelazioni di Snowden, sulla privacy e sul suo valore: a tal proposito, il giornalista fa notare come la condotta delle persone venga condizionata nel caso esse vengano poste sotto osservazione, inducendo un comportamento innaturale e invadendone, di fatto, la libertà personale. Sempre a riguardo, Greenwald rimarca come il concetto di privatezza non implichi necessariamente il desiderio di nascondere attività illegali, affermando che, più semplicemente, esso corrisponde all'elementare bisogno umano di mantenere al sicuro da occhi esterni certi aspetti della propria sfera personale.

\subsection{Collegamenti con il programma del corso}
I contenuti dell'elaborato risultano ricchi di collegamenti con il modello ad arcobaleno visto a lezione. Di seguito sono riportati tutti quelli identificati:
\begin{itemize}
	\item L0 (Rete) - a questo livello corrispondono le soluzioni puramente tecniche impiegate dai governi per la raccolta massiva di dati (es. progetti Prism e MUSCULAR), basate su approcci a basso livello. Sempre legato al livello 0, è il concetto di interazione con un sistema informatico e, di conseguenza, la permanenza di tracce nel mondo online del proprio operato. Inoltre, la riflessione di Greenwald riportata alla sezione precedente, ricorda abbastanza da vicino l'esempio del Panopticon visto a lezione e il concetto sottostante, ovvero che, per invadere la privacy di un individuo, spesso basta la sola percezione di essere posti sotto controllo.
	
	\item L1 (Servizi) - al livello dei servizi corrisponde l'impiego, da parte del governo, di accordi e collaborazioni con i provider di telecomunicazioni finalizzato alla raccolta di dati. La differenza con il livello precedente consiste nell'assenza, in questo caso, di soluzioni tecniche a basso livello per la raccolta dati, i quali sono spontaneamente forniti dai provider stessi.
	
	\item L2 (Accesso) - non sono stati identificati punti di contatto significativi tra il livello accesso e i contenuti dell'elaborato.
	
	\item L3 (Educazione) - il livello education presenta un collegamento con le implicazioni di quanto specificato nell'elaborato, più che con i contenuti veri e propri. Viste le rivelazioni del caso Snowden, sarebbe infatti opportuno educare il cittadino ad un impiego consapevole dei dispositivi digitali, i quali, in un modo o nell'altro, distribuiscono una quantità elevata di informazioni personali.
	
	\item L4 (Trasparenza) - il principio di trasparenza è uno dei punti chiave del tema trattato, in quanto le misure del FOIA firmato da Obama sono proprio finalizzate a garantire limpidezza all'operato dei servizi segreti. Allo stesso tempo, le rivelazioni stesse di Snowden hanno come scopo quello di sopperire alla carenza di chiaraezza sul lavoro di spionaggio di massa svolto dal governo.
	
	\item L5 (Partecipazione) - per il livello 5 non sono stati trovati dei mapping.\todo{atrent: NON? - Davide: aggiunto il "non" mancante}
	
	\item L6 (Consultazione) - al livello 6, corrisponde il bisogno, sostenuto dai detrattori dell'operato dei servizi segreti, di interpellare la popolazione di uno stato in merito all'impiego di tecniche di sorveglianza di massa talvolta piuttosto invasive.
	
	\item L7 (Democrazia) -  in ultimo, il senso del lavoro di Edward Snowden, almeno nel suo intento, è quello di giungere ad una forma di democrazia in cui la decisione di porre la popolazione sotto controllo non sia unilateralmente intrapresa dal governo ma, piuttosto, sia condivisa dal popolo stesso per contribuire ad un bene comune.
\end{itemize}


